---
layout: post
title: "設計思考 X 教育科技"
subtitle: "從 Persona 與設計思考的角度去進行系統設計"
date: 2019-07-01
author: "Lin Yen-Cheng"
catalog: true
tags:
  - Thinking
---

### 背景概述

討論目的：新型態的教學工具對學生的影響與成效
參與人員：實際上在使用線上教育平台的老師、開發者
個案討論：均一歸納出來的 Persona

### Persona 人物誌

目的是讓人真實的感受到使用者，增加開發團隊的同理心，協助解讀行為和需求，更關注在使用者和產品互動的方式與情緒。與其說是定義目標對象，倒不如說是過程中的一個資訊視覺化工具。協助大家在討論的過程中，盡量進入人物的感受與體驗。

### 學習態度

- 快速學習：像是考古題、速解，想得到考試成績不用懂也可以。
- 慢速學習：解決問題的方法。

### 學習動機

- 理解差異：理解到每個人都可以有自己的學習速度，可以用不同的速度前進。
- 找到自信：學著從容易的部分開始一步一步前進，找到阻力最小的方式累積成就。
- 維持專注：乾淨的引擎才有力量，心靈也是，心思有空間也才可以放進去新東西。
- 重要貢獻：從接受知識的人成為分享知識的人。
- 自主選擇：學習成為一種選項。

### 學習環境

依照特性分組進行：

- 講者互動
- 同儕互動
- 自己學習

依照進度各自學習：

- 導入資訊系統，前後測評估，自行選擇難度

### 未來的教育

- 促進溝通：通訊軟體
- 學習社群：Facebook 社團、讀書會
- 即時回饋：資訊系統回饋
- 個人化學習：按照個體學習速度前進
- 無邊界學習：網路教學與練習

### 幾個有名的平台

- 均一
- 達學堂
- Quizlet
- Zuvio

### 案例分享與討論

- 行為優化：透過引導的方式，讓問題是被發現而非被指出。像是：
  1. 垃圾無法投到垃圾袋中，請大家討論出好的方案。
  2. 排隊去科任課，上課前班長要集合困難，過去學生可能會很吵，大家一起想出可以講話又可以準時到的方法。
- 思考方法：我們能夠協助 XXX 在 XXX 情境達成 XXX 的目的，將討論的結果，用八格漫畫去說好一個完整的故事。
- 偏鄉學生：家庭功能不足，從陪伴與較低侵入感的學習系統開始培養學習習慣與信心。
- 城市學生：有資源，所以可以藉由提供工具、給予機會進行組織溝通、口語表達的機會。小學生討論海洋廢棄物，主題太大的時候，怎麼找到開始的方法、蒐集資料、收斂資訊、組織與口語輸出？
- 習慣與感受：家長的溝通，好事跟壞事都進行溝通，避免從行為上養成來自老師的訊息就是不好訊息的習慣。
